\section{Исследование задачи протекания}
\leftline{\bf \normalsize Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Постановка задачи}
Рассмотрим нашу область $\Omega$ в следующем виде:

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[help lines] (0,0) grid (3,3);
\draw[<->] (0,3.3) -- (0,0) -- (3.3, 0);
\draw[blue, line width=0.5mm] (0,1) -- (0,2);
\draw[black, line width=0.5mm] (0,2) -- (2,2);
\draw[black, line width=0.5mm] (2,2) -- (2,3);
\draw[red, line width=0.5mm] (2,3) -- (3,3);
\draw[black, line width=0.5mm] (3,3) -- (3,0);
\draw[red, line width=0.5mm] (3,0) -- (1,0);
\draw[black, line width=0.5mm] (1,0) -- (1,1);
\draw[black, line width=0.5mm] (1,1) -- (0,1);

\node at (-0.15, -0.15) { O };
\node at (1, -0.15) { 1 };
\node at (-0.15, 1) { 1 };

\node at (3.4, -0.15) { x };
\node at (-0.15, 3.4) { y };

\node at (1.5, 1.5) { $\Omega$ };

\end{tikzpicture}
\caption{Область $\Omega$.}
\label{ris:area2} 
\end{center}
\end{figure}

Будем считать, что ${\partial \Omega} = \Gamma = \Gamma_{blue} \cup \Gamma_{red} \cup \Gamma_{black}$ , 
где $\Gamma_{blue}$ - вход газа, $\Gamma_{red}$ - выход, $\Gamma_{black}$ - стенки (Рис. \ref{ris:area2}).

Проанализируем поведение разностной схемы при следующих начальных условиях:

\begin{equation}
\label{eq10} 
 \begin{cases}
 	$$ \rho_0({\bf x}) = \rho_{\gamma}, {\bf x} \in \Omega$$\\
 	$$ {\bf u}({\bf x}) = 0, {\bf x} \in \Omega$$\\
 \end{cases}
\end{equation}

Так же дополним эту задачу (изменим схему, если это необходимо) граничными условиями:
\begin{equation}
\label{eq30} 
 \begin{cases}
   $${\bf u}(t, {\bf x})|_{\Gamma_{black}} = 0,$$\\

   $$u_1(t, {\bf x})|_{\Gamma_{blue}} = \omega,$$\\

   $$\rho(t, {\bf x})|_{\Gamma_{blue}} = \rho_{\gamma},$$\\

   $$\frac{\partial u_2}{\partial y}(t, {\bf x})|_{\Gamma_{red}} = 0$,$\\

 \end{cases}
\end{equation}
где $\omega, \rho_{\gamma}$ - постоянные велечины.



\begin{comment}

Теперь поговорим подробнее об выборе граничных уравнений на пересечениях стенок и входа. В данной задаче их выбор имеет значение.

\leftline{\bf \normalsize Выбор граничных уравнений}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Выбор граничных уравнений}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\draw[help lines] (0,0) grid (3,3);
\draw[<->] (0,3.3) -- (0,0) -- (3.3, 0);
\draw[blue, line width=0.5mm] (0,1) -- (0,2);
\draw[black, line width=0.5mm] (0,2) -- (2,2);
\draw[black, line width=0.5mm] (2,2) -- (2,3);
\draw[red, line width=0.5mm] (2,3) -- (3,3);
\draw[black, line width=0.5mm] (3,3) -- (3,0);
\draw[red, line width=0.5mm] (3,0) -- (1,0);
\draw[black, line width=0.5mm] (1,0) -- (1,1);
\draw[black, line width=0.5mm] (1,1) -- (0,1);

\draw[fill=green] (0,1) circle (0.1);
\draw[fill=green] (0,2) circle (0.1);

\node at (-0.15, -0.15) { O };
\node at (1, -0.15) { 1 };
\node at (-0.15, 1) { 1 };

\node at (3.4, -0.15) { x };
\node at (-0.15, 3.4) { y };

\node at (1.5, 1.5) { $\Omega$ };

\end{tikzpicture}
\caption{Исследуемые точки}
\label{ris:area3}
\end{center}
\end{figure}

Уравнения (\ref{eq30}) подразумевают, что в ${\partial \Gamma_{blue}}$ - исследуемых точках мы считаем, что $u_1 = \omega$.

Пусть в этих точках выполняются граничные уравнения схемы логарифма плотности, соответствующие $\gamma_1^-$ (т.е. газ течет из этих точек вправо). Напомним, что данное уравнение выглядет следующим образом:

$$G_{{\bf m}}^{n+1}\left[ \frac{1}{\tau} - \frac{(V_1)_{{\bf m}}^n}{2h_1} \right] + G_{{\bf m+1_1}}^{n+1}\left[ \frac{(V_1)_{{\bf m+1_1}}^n}{2h_1} \right] = \frac{G_{\bf m}^{n}}{\tau} + \frac{1}{2}\left((G_{\bf m}^n-2)\frac{(V_1)_{{\bf m+1_1}}^n - (V_1)_{{\bf m}}^n}{h_1}\right) + $$ $$ 
    + \frac{1}{2}h_1\biggl[ \frac{G_{{\bf m+2_1}}^n(V_1)_{{\bf m+2_1}}^n - 2G_{{\bf m+1_1}}^n(V_1)_{{\bf m+1_1}}^n + G_{{\bf m}}^n(V_1)_{{\bf m}}^n}{h_1^2}
    -\frac{1}{2}\frac{G_{{\bf m+3_1}}^n(V_1)_{{\bf m+3_1}}^n - 2G_{{\bf m+2_1}}^n(V_1)_{{\bf m+2_1}}^n + G_{{\bf m+1_1}}^n(V_1)_{{\bf m+1_1}}^n}{h_1^2} + $$ $$
    + (2-G_{\bf m}^n)\left( \frac{(V_1)_{{\bf m+2_1}}^n - 2(V_1)_{{\bf m+1_1}}^n + (V_1)_{{\bf m}}^n}{h_1^2} - \frac{1}{2}\frac{(V_1)_{{\bf m+3_1}}^n - 2(V_1)_{{\bf m+2_1}}^n + (V_1)_{{\bf m+1_1}}^n}{h_1^2} \right) \biggr]$$

Используя условие $(V_1)_{{\bf m}}^n = \omega$, $(V_1)_{{\bf m + i_1}}^n = 0$, $i = 1, 2, 3 $, получим:

$$G_{{\bf m}}^{n+1}\left[ \frac{1}{\tau} - \frac{\omega}{2h_1} \right] = \frac{G_{\bf m}^{n}}{\tau} + \frac{1}{2}\left((G_{\bf m}^n-2)\frac{ - \omega}{h_1}\right)  + \frac{1}{2}h_1\biggl[ \frac{G_{{\bf m}}^n\omega}{h_1^2} + 
    + (2-G_{\bf m}^n)\left( \frac{\omega}{h_1^2}\right) \biggr], $$

откуда следует

$$G_{{\bf m}}^{n+1}\left[ \frac{1}{\tau} - \frac{\omega}{2h_1} \right] = G_{{\bf m}}^{n}\left[ \frac{1}{\tau} - \frac{\omega}{2h_1} \right] + 2\frac{\omega}{h_1},$$

или 

$$G_{{\bf m}}^{n+1}= G_{{\bf m}}^{n} + c, \text{ где } c = 2(\frac{h_1}{\omega \tau} - \frac{1}{2})^{-1}.$$

Таким образом плотность в этих точках либо начинает накапливаться со временем, либо начинает стремится к 0. Поэтому целесообразнее считать, что в этих точках используются граничные уравнения схемы логарифма плотности, соответствующие $\gamma_2^+$ (газ течет вниз) и $\gamma_2^-$ (газ течет вверх) соответственно. Этот варинат выбора граничных уравнений в этих точках обеспечивает выполнение $G_{{\bf m}}^{n+1} = G_{{\bf m}}^{n}$. 

Для точек ${\partial \Gamma_{red}}$ выбор граничного уравнения схемы не имеет значения, поскольку все они обеспечивают ${{\bf V}_{\bf m}^{n+1} = 0}$.

\end{comment}

\begin{comment}
Для данной задачи по сравнению с простейшей задачей меняется уравнение функции $g$ на участке $\Gamma_{blue}$:

$$\frac{\partial g}{\partial t} + \omega\frac{\partial g}{\partial x_1} + \frac{1}{2}\frac{\partial u_2g}{\partial x_2} + \frac{2-g}{2}\frac{\partial u_2}{\partial x_2} = 0,$$



Что в свою очередь порождает изменения в схеме. На участке $\Gamma_{blue}$ выделим две точки, для которых будут особые уравнения.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\draw[help lines] (0,0) grid (3,3);
\draw[<->] (0,3.3) -- (0,0) -- (3.3, 0);
\draw[blue, line width=0.5mm] (0,1) -- (0,2);
\draw[black, line width=0.5mm] (0,2) -- (2,2);
\draw[black, line width=0.5mm] (2,2) -- (2,3);
\draw[red, line width=0.5mm] (2,3) -- (3,3);
\draw[black, line width=0.5mm] (3,3) -- (3,0);
\draw[red, line width=0.5mm] (3,0) -- (1,0);
\draw[black, line width=0.5mm] (1,0) -- (1,1);
\draw[black, line width=0.5mm] (1,1) -- (0,1);

\draw[fill=yellow] (0,1) circle (0.1);
\draw[fill=green] (0,2) circle (0.1);

\node at (-0.15, -0.15) { O };
\node at (1, -0.15) { 1 };
\node at (-0.15, 1) { 1 };

\node at (3.4, -0.15) { x };
\node at (-0.15, 3.4) { y };

\node at (1.5, 1.5) { $\Omega$ };

\end{tikzpicture}
\caption{Исследуемые точки}
\label{ris:area3}
\end{center}
\end{figure}

$$  $$
\end{comment}

Запустим нашу программу с параметрами с параметрами $CGS$ $eps = 10^{-8}, iter=2000$. Будем считать, что счет закончен, если предыдущее состоянее газа не отличается от текущего на $eps_{end} = 10^{-3}$. Исследуем момент завершения программы, для параметров $\rho_{\gamma} \in \{1, 10\}, \omega \in \{0.5, 1\}, C \in \{1, 10\}, \mu \in \{ 0, 0.1, 0.01 \}$. 



\leftline{\bf \normalsize Первый набор параметров}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Первый набор параметров}


Для начала выберем параметры сетки $h = 0.05, \tau = 0.01$. Значения помеченные $*$ означают, что схема разошлась в текущий момент времени.



\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Момент завершения программы вычисления задачи протекания, $h = 0.05, \tau = 0.01$}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c||c|c|c||c|c|c|}
\hline
C\textbackslash{}$\mu$ & \multicolumn{3}{c|}{0.}             & \multicolumn{3}{c|}{0.1}            & \multicolumn{3}{c|}{0.01}                       \\ \hhline{|=||=|=|=||=|=|=||=|=|=|}
\multirow{3}{*}{1}  & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1     & 10    & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1    & 10     & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1                 & 10    \\ \cline{2-10} 
                    & 0.5                 & $1.31^*$ & $1.31^*$ & 0.5                 & 9.83 & $4.74^*$  & 0.5                 & 13.66             & $1.59^*$ \\ \cline{2-10} 
                    & 1                   & $1.25^*$ & $1.28^*$ & 1                   & 4.84 & $17.39^*$ & 1                   & \textgreater{}100 & $1.37^*$ \\ \hhline{|=||=|=|=||=|=|=||=|=|=|}
\multirow{3}{*}{10} & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1     & 10    & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1    & 10     & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1                 & 10    \\ \cline{2-10} 
                    & 0.5                 & $0.29^*$ & $0.29^*$ & 0.5                 & 4.32 & $0.39^*$  & 0.5                 & $0.39^*$             & $0.28^*$ \\ \cline{2-10} 
                    & 1                   & $0.24^*$ & $0.24^*$ & 1                   & 4.54 & $0.38^*$  & 1                   & $0.38^*$             & $0.24^*$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}



Хочу отметить, что для $\omega = 0$ задача завершается мгновенно, так как газ находится в состоянии покоя. Начиная с  $\omega = 1.5$ программа никогда не завершилась с благоприятным исходом. 

\leftline{\bf \normalsize Иллюстрации}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Иллюстрации}
Разберем отдельно случай $C = 1, \mu = 0.1, \omega = 1, \rho_{\gamma} = 1, h = 0.05, \tau = 0.01$:

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak/0.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak/1.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak/2.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak/3.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak/4.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\newpage

Анализ рисунков показывает, что движение газа постепенно переходит в "течение" из области $\Gamma_{blue}$ в область $\Gamma_{red}$.

Так же изобразим то, как менялась масса газа с течением времени до момента останова программы с параметром $eps_{end} = 10^{-4}$:

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak/m2.png}
\caption{Изменение массы $m(t)$ газа с течением времени}
\end{figure}

По графику видно, что скорость изменения массы уменьшается со временем. Так же присутствует момент, когда скорость изменения массы газа была почти нулевой.

\leftline{\bf \normalsize Второй набор параметров}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Второй набор параметров}

Теперь разобьем сетку пространства $h$ и времени $\tau$, не меняя их отношения:  $h = 0.025, \tau = 0.005$. Напомним, что значения помеченные $*$ означают, что схема разошлась в текущий момент времени.


\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Момент завершения программы вычисления задачи протекания, $h = 0.025, \tau = 0.005$}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c||c|c|c||c|c|c|}
\hline
C\textbackslash{}$\mu$ & \multicolumn{3}{c|}{0.}             & \multicolumn{3}{c|}{0.1}            & \multicolumn{3}{c|}{0.01}                       \\ \hhline{|=||=|=|=||=|=|=||=|=|=|}
\multirow{3}{*}{1}  & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1     & 10    & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1    & 10     & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1                 & 10    \\ \cline{2-10} 
                    & 0.5                 & $0.655^*$ & $0.655^*$ & 0.5                 & 4.975 & 10.145  & 0.5                 & 11.54             & $1.13^*$ \\ \cline{2-10} 
                    & 1                   & $0.64^*$ & $0.635^*$ & 1                   & $5.61^*$ & $9.24^*$ & 1                   & 17.565 & $0.775^*$ \\ \hhline{|=||=|=|=||=|=|=||=|=|=|}
\multirow{3}{*}{10} & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1     & 10    & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1    & 10     & $\omega$\textbackslash{}$\rho_{\gamma}$ & 1                 & 10    \\ \cline{2-10} 
                    & 0.5                 & $0.145^*$ & $0.145^*$ & 0.5                 & 3.045 & $0.3^*$  & 0.5                 & $0.28^*$             & $0.125^*$ \\ \cline{2-10} 
                    & 1                   & $0.12^*$ & $0.12^*$ & 1                   & 3.22 & $0.28^*$  & 1                   & $0.305^*$             & $0.135^*$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\leftline{\bf \normalsize Иллюстрации}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Иллюстрации}
Разберем отдельно случай. На этот раз понизим трение газа $\mu$: $C = 1, \mu = 0.01, \omega = 1, \rho_{\gamma} = 1, h = 0.025, \tau = 0.005$:

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/0.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/1.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/2.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/3.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/4.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/5.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/6.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/7.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/8.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}



\newpage
Анализ рисунков показывает, что газ имеет несколько вихрей, некоторые из которых пропадали со временем.

Так же изобразим то, как менялась масса газа с течением времени:

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_2/m.png}
\caption{Изменение массы $m(t)$ газа с течением времени}
\end{figure}

По графику видно, что изменение массы не монотонно, поскольку имеет колебания. 

\leftline{\bf \normalsize Третий набор параметров}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Третий набор параметров}
Теперь разобьем сетку пространства $h$ и времени $\tau$, не меняя их отношения:  $h = 0.0125, \tau = 0.0025$. К сожалению, для параметров $\omega \in \{0.5, 1\}$ не удалось дождаться благоприятного завершения программы. Поэтому проиллюсрируем движение газа при параметре $\omega = 0.3$, при это понизив условие окончания счета программы $eps_{end} = 10^{-4}$.

\leftline{\bf \normalsize Иллюстрации}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Иллюстрации}
Параметры газа: $C = 1, \mu = 0.01, \omega = 0.3, \rho_{\gamma} = 1, h = 0.0125, \tau = 0.0025$:

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/0.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/1.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/2.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/3.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/4.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/5.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/6.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/7.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/8.png}
\caption{Промежуточный момент состояния газа}
\end{figure}

\newpage
Анализ рисунков показывает, что газ имеет один непостоянный вихрь внизу области. Причем газ больше не выходит сверху.

Так же изобразим то, как менялась масса газа с течением времени:

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{media/leak_3/m.png}
\caption{Изменение массы $m(t)$ газа с течением времени}
\end{figure}

